# Videos Faktor-, Summen- und Produktregel

## Lernziele

```{admonition} Lernziele
:class: goals
* Sie können die **Faktorregel** anwenden, d.h. 

$$(C\cdot f(x))' = C\cdot f'(x).$$

* Sie können die **Summenregel** anwenden: wird eine Summe von differenzierbaren Funktionen abgeleitet, so darf man jede Funktion einzeln ableiten, d.h. 

$$(f(x)+g(x))' = f'(x) + g'(x).$$ 

* Das gilt auch für Differenzen entsprechend mit einem Minuszeichen

$$(f(x)-g(x))' = f'(x) - g'(x).$$ 

* Sie können die **Produktregel** anwenden, d.h. 

$$(f(x)\cdot g(x))' = f'(x)\cdot g(x)+ f(x)\cdot g'(x).$$
```

## Videos

```{admonition} Video
:class: seealso
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/KOoPcV7enYA" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
```

```{admonition} Video
:class: seealso
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/RqSJcYYeRf4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
```

```{admonition} Video
:class: seealso
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/I1jECE16wzo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
```
